---
title: Role Based Access Control 
---

1. 概念

基于角色的权限访问控制，是一个经典的权限模型。RBAC 认为权限授权实际上是 Who、What、How 的问题。

在 RBAC 模型中，Who、What、How 构成了访问权限三元组，也就是 「Who（权限的拥用者或主体）对 What/Which（权限针对的对象或资源）进行 How（具体的权限）的操作」。

其中，Who 是一个或一群用户在系统中可执行操作的集合，即「角色」，它是一个用户的集合，又是一个授权许可的集合。通过将角色指派给用户，为角色赋予权限的方式，使用户和权限通过角色间接相联系。

2. 权限管理

权限管理主要指管理菜单、页面、按钮、API 等资源，通过定义最基本的业务功能点作为权限点，实现管理角色对资源主体的请求，构成“用户-角色-权限-资源”的授权模型。

- 员工：角色的载体，权限的实行者
- 角色：角色是权限集进一步映射。业务系统可动态管理角色,各业务为方便用户使用可提供给默认角色列表，满足不同的员工权限
- 权限点：全局唯一的用来表示某一个功能点对应的权限的状态（从软件系统角度）
- 功能点：逻辑上定义的用来描述系统资源的最小基本单位，每一个功能点都对应唯一一个权限点（从业务名次/术语角度）
- 功能集(权限集)：即功能点的集合，有一组功能点按照特定格式进行组合
- API：请求系统资源的通道和动作，拥有功能集属性
- 菜单：将系统资源组织后展示给请求者的入口，拥有功能集属性
- 页面：被当做一种特殊的菜单，拥有URL属性
- 按钮：页面中更细粒度的资源入口，被当作一种特殊的菜单

3. 优点

在 RBAC 中，权限与角色相关联，用户通过成为适当角色成员而得到这些角色的权限，角色可依新的需求和系统的合并而赋予新的权限，而权限也可根据需要而从某角色中回收。

RBAC 相对于传统访问控制（强制存取控制以及自由选定存取控制直接赋予使用者权限）更为中性且更具灵活性的存取控制技术。

4. 缺点

在传统的 RBAC 模型中，通常通过一张关系表来保存角色与权限集的对应关系，实现权限与角色相关联。可以预见的是，随着业务的不断发展会积累下不计其数的功能点，导致关联表的数据创建累赘，并且极难维护和使用。

此外，在判断权限的过程中，整个权限判定过程效率不够高（往往要查询多张表）。